國安主導港犯送台 恐掀司法風暴 日本國際交流基金會訪問學者、台灣司改國是會議委員 - 林裕順

國安主導港犯送台 恐掀司法風暴
日本國際交流基金會訪問學者、台灣司改國是會議委員 - 林裕順

香港殺人犯嫌陳同佳表達願意來台受審，台灣是否應允、如何接招朝野相互攻訐、亂成一團。近日，府院國安高層定調「香港不辦，我們來辦」，不僅戰術錯誤、司法失分，同時戰略錯誤、司改無光。

本件案件涉及國際司法互助，人未到案、證據不齊，尚待檢、警偵查蒐證。亦即，刑事案件能否辦得成、如何辦得漂亮，檢察機關、司法警察才是主角。總統府、國安局、陸委會等國安單位不能越俎代庖，「外行領導內行」不僅不當、並有違法之虞。

先前，特偵組偵辦王金平關說司法案件，法院認為黃世銘夜奔總統府，違反「偵查不公開」判決有罪。本件檢、警若於國安會議報告偵查案情，或者類如接受指揮如何接人、辦案，若經舉發不難想見台灣再現司法風暴。

再者，司法互助乃當事國間攜手合作簽署約定條款，制度得以運作源自相互尊重的國際禮儀，認同彼此司法文明平等互惠。台港雙方各懷鬼胎互控政治考量，惡言相向互槓「自首」、「被自首」。惟台灣殺人罪最重可判死刑，犯罪動機源自貪、嗔、癡、怨，如何確認在在影響刑度。現今嫌犯人在香港，證據保全求之對方者多，主事者未能營造和緩氣氛，怎能期盼彼此司法「互助」。

司法定位決定管轄

另外，行政高層自限「港人港審」管轄迷思，忘卻司法審判無罪推定、證據裁判的本質性格。亦即，或許我們質疑當初香港司法別有用心，故意不拿台灣蒐集的罪證起訴、審理相關殺人罪嫌，以致人犯現在出獄可以到處「趴趴走」。然而，台灣先前彰化地院審理「頂新廢油案」無罪判決，轟動一時、震撼社會。我國法院當時同樣採用「傳聞法則」，排斥外交部、駐越代表處、越南警方協力取得「頂新違法」油品資料的證據能力。

簡言之，司法管轄反映審判程序遊戲規則，香港審判屬英美法系國家益加強調法庭審理、心證形成，必須使用「第一手證據」、「不假他人之手」。因此，司法管轄的問題評估，仍須一併考量對方司法定位、審判體質。

本世紀以來，台灣舉辦五次總統大選、歷經三次政黨輪替，每次大選「司法改革」總是重要議題，先前總統府籌設「司法改革國是會議」，洋洋灑灑列出司改對策一百多項。但是，本件刑案偵辦決策仍由國安單位主導，「檢警當小弟」、「司法作附庸」，如何證明台灣「司改有成」比起香港更具國際競爭力。因此，本案應由檢警機關主導辦案，同時保障被告緘默權、辯護權，順着人情事理「多少證據就辦多少」，台灣司法才能可長可久、獲致信任。

（台灣《蘋果日報》蘋論陣線供稿）
日本國際交流基金會訪問學者、台灣司改國是會議委員
林裕順

上一則
上一則
世道人生：前面是走向奴役之路 (李怡)

下一則
下一則
管治失效才是深層次問題 (關焯照)